「中央民調組」1年做75個民調

「中央民調組」1年做75個民調

3,203
■林卓廷
適中字型
較大字型
■林卓廷

【本報訊】中央政策組（Central Policy Unit）的英文名稱縮寫是CPU，研究政策應是主要工作，近年卻花費不少公帑做民調，一年竟做民調多達75個，即平均不足一星期做一次；2014年時任立法會主席曾鈺成笑稱「有人笑個P唔係Policy，係代表Polling，Central Polling Unit（中央民調組）」。
根據立法會財委會文件，2016至2017年的中策組開支達1.02億元，5名全職顧問的年薪達1,313萬元，首席顧問邵善波年薪最高，高達328萬元，日薪近1萬元，工作包括進行大量「不作公開」的民調。
中策組於傘運年2014/15年度，花費735萬元進行多達75個民調，平均不足一星期做一次民調，是邵任內進行最多民調的一年；其後去年一個民調中，問及受訪者揀選立法會候選人時，候選人對「梁振英連任」的態度是否重要。前首席顧問劉兆佳曾形容該次民調「是特殊情況」，並指以往中策組從未問過與特首連任相關問題。

林卓廷未聞邵找民主派
中大政政系高級講師蔡子強指，自「梁粉」邵善波出任首席顧問後，為梁政府修飾的政治性民調達至高峯，「CPU不只Polling，更俾人話Central Proganda Unit（中央宣傳部）、Central Political Unit（中央政治組）」，當中引起最大爭議的民調問題包括「梁振英連任」是否重要。
蔡指民調包括「政策性」及「政治性」，近年中策組的民調越趨政治性，「一來梁振英行鬥爭性路線，二來邵善波一副戰鬥格，同二人作風有關」。
「中策組係幫政府喺社會上向各派收風，如果本身做嘅事都有好強政見，咁咪聽唔到其他真正嘅意見，係咪適合做呢個位呢，楊岳橋、胡志偉、羅冠聰係唔會同你講嘢」。曾於中策組工作的劉細良續稱，「中策組首席顧問係公職，同私人幕僚唔同，公職係納稅人俾錢」，他又批評中策組於邵善波上任後，與梁振英共同改變公職的工作性質。
立法會議員林卓廷說：「我從未聽過有民主派講過邵善波搵過佢……應該係政府智囊，但成為了特首智囊；其實搵得邵善波做，你預咗結果係咁。」蔡子強指，政府在不同年代對中策組的職能有別，梁振英年代起，中策組似乎明顯成為政治上打擊對手的工具。
■記者梁佩珊

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
中策組變打手 劉細良：邵善波真心膠

下一則
西環集中營：習訪港 京憂年輕議員「搞事」 (季陶)